1

Sevgili Dost,

Bir zarfı açmak kadar kalbi titreten ne vardır. Zarf mahremiyettir, mahrem olmasa da satırlar. Bir köşeye çekilinir, yalnız okunur mektuplar.

Francesco Petrarca, "Kulübeye gece geç vakit döndüm. Bir an önce ve aklıma geldiği gibi bu mektubu yazmak için evin kuytu bir köşesine çekildim. Çünkü mektubu başka bir zamana bıraksaydım, yerin değişmesiyle belki duygularım da değişecek ve yazma arzum yok olacaktı," diye başlar bir mektubuna. Demek başka bir zamana bırakılmamalı mektuplar; yansıtmalı ânı. Demek bir köşede yazılmalı mektuplar.

XVI. yüzyıla kadar mektup duyguların değil haberlerin yükünü çekmiş. Bir nevi gazeteymiş, bir nevi belge. Güvercin ayaklarında taşınmış doğum müjdeleri, güvercin ayaklarında uçmuş ölüm fermanları. Sonra duyguları ve düşünceleri taşımaya başlamış mektuplar.

Mektuplar ağırlaşmış. Yanlış anlaşılır korkusuyla çekinip cümlelerden buruş buruş zarflar, bir daha, bir daha açılmış. Yaşanılan çağ ve çevre sızmış bütün mektuplara. Zengin kişilikler, derin anlayışlar, zarif titreşimler taşmış mektuplardan.

Eflatun'un Demosten'e mektup yazdığı bilinse de mektup türünün iyi örnekleri yokmuş Eski Yunanda. Latinlerde gelişmeye başlamış; Cicero en büyük usta.

Mektuplar vazgeçilmez yaşam belgeleri olmuş sanatçıların. Eserlerini hangi duygularla verdikleri çıkmış ortaya ve hangi şartlarda. Mozart'ın 3000'e yakın mektubunda gizliymiş müziğin sırrı. Van Gogh'un tablolarının gerçek öyküsü, kardeşi Theo'ya gönderdiği 650 mektuptaymış. Her ne kadar Goethe, "Eskiden beri mektuplara oldukça seyrek cevap veririm, ihtiyarlığımda da bu değişmedi. İki nedeni var: Boş mektup yazmak istemem. Önemli mektuplar da beni en acil ödevlerimden alıkoyuyor ve çok vaktimi alıyor," dese de ölümünden sonra mektupları ciltlerle yayımlanmış.

Schiller, Dostoyevski, Puşkin, Byron, Keats, Abdülhak Hâmit, Ahmed Hâşim, Ahmet Hamdi Tanpınar ve Ziya Osman Saba unutulmaz mektuplar yazmışlar Ya Voltaire, altmış yıl boyunca bütün Avrupa'ya seslenen bu dahi, yayımlanmamış olanlar hariç 18.000 mektubu nasıl yazmış?

Kimi yazarlar mektup türünü bir bildiri olarak kullanmışlar. Özellikle Herder, Sehiller gibi Romantikler; İnsanlığı İlerletmek İçin Mektuplar, İnsanın Sanat Eğitimi Üzerine Mektuplar gibi eserler vermişler bu türde. Doğu'daysa bilgi ve hikmet, tamamı mektuplardan oluştuğu için Mektubat adı verilen eserlerle aktarılmış: Mektubât-ı Şeyh Aziz Hüdaî, Mektubât-ı Sezâî, Mektubât-ı Rabbânî, Mektubât-ı Niyazi-i Mısri ve diğerleri.

Sonra romana sızmış mektup. Goethe, "Mektup biçiminde roman nefis bir buluştur," diyerek Genç Werther'in Acıları'nı yazarken; Richardson, Pamela'yı; Rousseau,Julieya da Yeni Heloise'i; Laclos, Tehlikeli İlişkiler'i; Hölderlin, Hyperion'u; Montesquieu, Acem Mektuplarını; Voltaire, İngiltere Mektupları'nı; Balzac, İki Gelinin Hatıraları'nı; Reşat Nuri Güntekin, Bir Kadın Düşmanı'nı; Halide Edip Adıvar, Handan'ı; Hüseyin Rahmi Gürpınar, Mutallakayı yazmış.

Romancılarımız mektuba sarılır da hikâyecilerimiz durur mu! Halit Ziya, Mehmet Rauf, Ömer Seyfettin, Yakup Kadri ve Sait Faik de hikâyelerine mektubun sihirli ve sıcak iksirini katmışlar.

Mektup türünün en belirgin özelliğinin içtenlik ve duygusallık oluşu, kadın yazarların bu türü zenginleştirmelerini sağlamış. Madame de Sevigne, Lady Montagu, Katherine Mansfıeld ve George Sand hatırlanırmış mektup denilince.

Bir de kadınlara yazılan mektuplar var; ne mektuplar! Ama hiçbirisi Erzurumlu İbrahim Hakkı'nın dört hanımına aynı kâğıtta yazdığı mektubun şöhretine ulaşamamış.

Peygamberler krallara boyun eğdirmişler mektuplarla, vezirler bağışlanmak dilemişler sultanlarından, mahkûmlar mektuplarla tünel kazarken, hakimler zarfların içinde mahpus kalmışlar.

Sevgili Dost,

Mektubun tarihine girip talihini unuttuk. En son ne zaman mektup yazdığımızı, en son ne zaman mektup aldığımızı hatırlayabilirsek, belki mektubun talihini değil ama talihsizliğini hatırlayacağız.

İnsanlar birbirine mektup yazmalı. Çünkü mektupta sesin tonu belli olmaz. Çünkü mektup düşünülerek yazılır. Birdenbire ağzımızdan kaçan kelimeleri hiçbir şey geri getiremez. Söylediklerimizin üstü çizilemez. Çünkü söylediklerimiz dinlenmeyebilir; sözümüz kesilir, içeriye o anda biri girer, okunan mektupsa mutlaka tamamlanır.

Sevgili Dost,

İlk mektubumda, ne kadar çok söz ettim mektuptan sana. Mektuptan söz ettim çünkü kâğıdın mektuba dönüşmesi, kurşunun altına dönüşmesinden daha az hayret verici değil. Mektuptan söz ettim, çünkü elinde tuttuğun kâğıt artık kâğıt değil.

Ne Fuzûlî gibi dokuz akçe maaşımı alamadığım için şikâyetnâme yazacağım. Ne Bağdatlı Rûhî gibi kırk bir beyitlik bir manzumeyle anlatacağım. Kânuni'nin "Ben ki Sultân-ı Salâtîn ve Burhan-ı Havâkîn" diye başlayıp "Ve sen ki France Vilâyeti'nin kralı Françeskosun" diye sadede geldiği mektubunun taahhütlü olarak iade edildiği bir zamanda sana ne yazacağım?

Sevgili Dost,

Sana ne yazacağım ki, ellerim titremeye başladı. Tokatlı Kânî'den ödünç aldığım iğneli dilim dolaştı. "Ne güzel!" diyecektim oysa, bir dostla yanında değilken konuşmak. Ne güzel diyecektim, mektup mu; yazarak susmak.

2

Sevgili Dost,

Sana mektup yazacağımı söylediğim günden beri bir telaş yaşanıyor postanelerde. Her postacı mektubu kendisi ulaştırmak istiyor sana. Güneşe tutulsa zarf, ilk kelimeler okunur mu? Mektuba nasıl başlamıştır acaba? Yaşlı postacılardan biri, "Azizim Efendim" diye başlamıştır mektup, diyerek bir tahmin yapıyor. Diğeri, hayır, "Saadetlü"dür ilk kelime diye ısrar ediyor. "Gözüm nuru", "İkigözüm", "Ruhum ve Karındaşım", "Aziz ve güzide refikimiz efendim..." Her postacı bir şeyler söylüyor. İçlerinden biri abartıyor iyice: "Devletlü, inayetle, merhametlü, veliyy-ün-niam ve pür himem efendim sultanım hazretleri..." Diğerleri itiraz ediyorlar, bu mektup bir padişaha yazılmıyor, diye. Ya bu mektup kime yazılıyor?

Bu mektup bir dosta yazılıyor. O halde "Sevgili Dost" diye başlamalı.

Bir postacının elinden mi, yoksa posta kutusundan mı alacaksın mektubumu bilmiyorum. Birazdan takılacaksın satırlarıma. "Bana mı?" diyeceksin. Evet sana ey dost! Sana söyleyeceklerim var. Kelimeler, karınca yuvası gibi kaynıyor zihnimde. İçlerinden biri kâğıda düşüyor, yedi harfli: Dostluk.

"Bir dostluk kaldı!" diye bağırıyor pazarcı, tezgâhındaki meyveler için. "Bir dostluk kaldı!" Bir dosta yetecek kadar demek istiyor. Az kaldı, demek istiyor. Ben önce bu cümleyi, "Dayanacak, bir dostluk kaldı," diye anlıyorum. Sonra, "Bir dostluk kaldı mı?" diye soruyorum. Pazarcı, "Bir dostluk kaldı!" diye bağırıyor.

Bir dostluk çileği, plastik küreğiyle kese kâğıdına dolduruyor pazarcı. Kese kâğıdı gazeteden yapılmış. Gazetede satırlarım var.

Bu satırlarla doğruyorum hayatı. Bu satırlarla doğruyor beni hayat. Bu satırlarla doğuruyorum. Nur topu gibi bir çocuğunuz oldu, diyor müjdeci. Adını ne koyalım, diyor. Adını "dostluk" koyuyorum.

İşte Tagore'unAvare Kuşlar'ı da üstüme pike yapıyor Biri omzuma konup fısıldıyor kulağıma: "Çiğ damlası göle dedi ki: Sen nilüfer yaprağının altındaki büyük çiğ damlasısın, ben de üstündeki küçük çiğ damlası." Ah, dostluğa bak! Kuş fısıldamaya devam ediyor: "Güneş batıya doğru kayarken, doğu karşısında sessizce durur." Ah, dostluğa bak! Kuş fısıldamaya devam ediyor: "Alacakaranlığın bu bulanıklığı altında şekiller tuhaflaşıyor; alt kısımları karanlıkta kaybolmuş kuleler ve mürekkep lekesini andıran ağaç tepeleri... Sabahın olmasını bekleyeceğim ve senin şehrini aydınlıkta görmek üzere uyanacağım." Ah, dostluğa bak!

Kuş omzumdan uçtu. Çocukken yaramazlıklarımı anneme kuşların söylemesini neden yadırgamışım bilmiyorum. Kuşlar söylüyor çünkü.

Geçen sabah senin üzüntülü olduğunu söylediler. Dokunsalar ağlayacakmışsın. Dokunmamışlar. Yine de ağlamışsın; dostun gözünden akan bir damla yaşın yeryüzündeki bütün gölleri tuz gölü yaptığını bilmez gibi. Gül ki, acılaşmasın göller. Göl ki, orada demirli kayığımız.

O kayıkla odama gelen Kızılderili, şimdi kütüphanemin rafında. Üzerinde bir bez parçası var yalnız. Ellerini havaya kaldırmış bağırıyor; ihtiyaçlarını ne kadar azaltırsan o kadar hür olursun, diye. Demek sahip oluş değil, istiğna açıyor kilidi. Demek bunun için:

"Sabah sabah insanını denedim dünyanın Cimrilikle dolu deriler yürüyordu Başka bir şey göremedim

Sonra kanaat kınından bir kılıç çektim

Keskin tarafıyla onlardan

Ümitlerimi kestim" diyor İmam Şâfiî.

Sevgili Dost,

Bu sözden sonra ne denebilir ki!

Belki şu denebilir.

Zarfı açmadan evvel güneşe tut ve mektubun ilk kelimelerini oku.

9

Sevgili Dost,

Her defasında bu iki kelimeyle başlıyorum mektubuma. Çünkü bu iki kelimeden her biri, gücünü diğerinden alıyor Sevgili olunmadan dost, dost olunmadan sevgili olunmuyor. Eğer bir ruh beraberliğiyse dostluk, iki ruhu bir kılan nedir? Nedir bileşik kaplardaki su seviyesinin sırrı? Demek, "Dost insanın bir ikinci kendisidir."1 Demek, "Sevgi hiç ayırt etmez; sevenle sevilen aynı şeydir."2

— Kim o?

— Senim!

Böyle bir diyalogda kapının varlığından kim söz edebilir?

Sevgili Dost,

Herkesin seviyormuş gibi yaptığı, ancak sevginin ne olduğunu pek az kimsenin bildiği bir zamanda yaşıyoruz. Belki de bütün zamanlar böyleydi. İmam Şâfii'ye,

"O kadar insanla dostluk kurdum ki

Ellerim dolu sanıyordum

Başıma bir bela geldiğinde

Kimseye acımayan zamandan şiddetliydi

Dostlarımın ihaneti," dedirten hangi duygularsa ondan yüzyıllar önce yaşayan Hesiedos'a,

"Sevme beni sözlerle, şuurlu ol

hem de duy içinden

Seversen beni eğer, samimi olmalı duygun

Ya sev ta içten

Ya tamamen bırak," dedirten de aynı duygulardı.

Sevgili Dost,

Sevginin sözden fiile geçmesi midir yoksa dostluk? Gerçek sevgi, insanın "Ben" sınırlarını aşıp bir başka insanın hayatından da sorumlu olduğunu düşünmesi midir? "Birbirlerini sevenler, birbirlerine duydukları sevgi nispetinde diğerinin iyiliğini isterler," diyen Aristo'dan, "Sevmek, sevilen kişinin en iyi taraflarını desteklemek, keşfetmek ve teşvik etmek demektir," diyen Alain'e kadar birçok filozofun sevgiyi, sevilenin gelişiminden duyulan "Haz" olarak algılaması bize yardımcı olabilir mi? Bu gelişimin faydacılıktan çok feragatle mümkün olacağını düşünmek, bir anahtar verebilir mi elimize? Anahtar varsa kapının arkasında ya da önünde olmanın ne önemi var!

Sevgili Dost,

Aristo'nun tabiriyle, "Birbirlerine hoş ve faydalı görünmedikleri gün birbirlerini artık sevmeyen," dostlarla ne işimiz var. Bizim, peygamberi ısırmasın diye ayağını yılan deliğinin üstüne kapatan Ebu Bekir'imiz, suikastı haber alınca peygamberin yatağına yatan Ali'miz var. Son yudum suyu birbirlerine gönderip susuz şehit olan sahabilerimiz var. Bizim, "İman etmedikçe cennete giremezsiniz, birbirinizi sevmedikçe iman etmiş olmazsınız", "Sizden biriniz kendisi için sevdiğini Müslüman kardeşi için de sevmedikçe (istemedikçe) gerçek mümin olamaz", "Size aranızdaki sevgiyi artıracak bir şey söyleyeyim mi, selamlaşınız", "Hediyeleşin ki aranızdaki sevgi artsın," diyen bir peygamberimiz var! "Sevelim, sevilelim, dünya kimseye kalmaz," diyen Yunus'umuz, düşmanın attığı taştan değil, dostun attığı gülden incinen Hallac-ı Mansur'umuz var.

Sevgili Dost,

Dostluk gündüz görünmez; o, ateş böceği gibi yalnız geceleyin parlar.3

1. Cicero.

2. Alain.

3. Küçük Şey Yoktur'dan

12

Sevgili Dost,

Bu sabah kuş sesleriyle uyandım. Ne güzel değil mi? Hayır, güzel değil! Açık penceremden ok gibi dalıp yastığıma saplanan karga sesleriydi. Kuş sesleri dediğimde aklına asla karganın gelmediğini biliyorum. Bu, karganın da bir kuş türü olduğunu bilmeyişinden değil, karganın türünün en önemli özelliği olan güzel bir ötüşten mahrum oluşundan elbette. Yüzümü yıkarken acaba diyordum, acaba türümüzün en önemli özelliklerini taşıyor muyuz? Hareketlerimiz ve sözlerimiz nerelere saplanıyor? Acaba "İnsan" denince hatırlanıyor muyuz?

Sevgili Dost,

"İnsan" deyince aklıma, Kur'ân'ın kalbi '"Yasin" geliyor. "Yasin" yani "Ey insan!"

Önceki gün her taşına üzüntünün ve acının sindiği bir evdeydik. "Yâsin" okudum. Oğlunu kaybeden anne, kocasını kaybeden gelin, babasını kaybeden çocuklar ve ağabeyini kaybeden dostum dinliyorlardı beni. Ben taziyeye gelmiştim ama otuz dört yaşında, arkasında dört çocuk bırakarak ahirete göçen birinin yakınları için söylenebilecek her sözün, eksik ve yetersiz olduğunu bildiğimden, önce sustum, sonra '"Yasin" okudum.

"Yasin" yani "Ey İnsan!"

"Şüphesiz ölüleri ancak biz diriltiriz. Önden gönderdikleri işleri ve bıraktıkları eserleri yazarız. Zaten biz her şeyi apaçık bir kitap olan Levh-i Mahfuzda sayıp yazmışızdır,"1 ayetini okurken Zeyd bin Sâbit'in, Enes bin Mâlik'e söylediği şu sözü hatırladım:

"Ey Enes! Bilmez misin adımlar yazılıyor!"

Montaigne, "Ölümün bizi nerede beklediği belli değil, iyisi mi biz onu her yerde bekleyelim," diyerek insanın istese de gecikemeyeceği en önemli randevusunu hatırlatıyor. Bunun üzerine ajandalarımızı karıştırıp böyle bir randevumuz olup olmadığına bakıyoruz: Hayır, böyle bir randevu gözükmüyor. Eliot gibi, ölümün ne kadar çok kurbanı olduğunu çok az hatırlıyor ve çok çabuk unutuyoruz:

"Bir kış sabahının kirli sisi altında

Londra Köprüsü'nden bir kalabalık seli aktı

Bu kadar çok,

Ölümün bu kadar çok kurbanı olduğunu düşünmemiştim."

Hz. Ömer, her sabah kapısına vurup "Ölüm var ey Ömer! Ölüm var" demesi için adam tutuyor. Bize, "Kelepir daire var!" diyen emlakçılar nasıl hatırlatacak ölümü. Türümüzün en önemli özelliklerinden olan "Hafıza" devre dışı kalmaktan, sadece dostların telefonlarını ezberinde tutmaktan ne zaman kurtulacak?

Sevgili Dost,

Öldükten sonra hatırlayacak mısın beni? Neler hatırlatacak ve nasıl hatırlayacaksın? Bir yıl sonra aklına gelecek miyim? Ya beş yıl sonra?

Montana'nın Choteau kasabası yerlilerinden 75 yaşındaki Billy Miller, on yıldır her sabah 11.00'de şehre iner, atını hep aynı yere bağlar, bütün gününü arkadaşlarıyla geçirdikten sonra, güneş batarken evine dönermiş. Günün birinde adamcağız ölmüş, atı da çiftlik arazisinde serbest bırakılmış. Miller'in ölümünün ertesi günü saat 11.00'e doğru atın şehrin yolunu tuttuğu görülmüş. Saat tam 11.00'de her zaman bağlandığı yere gelen at, bütün gün orada beklemiş ve gün batarken de çiftliğe geri dönmüş. At, bu günlük programını ölünceye kadar tekrarlamış.

Ah, vefa! İnsan türünün en önemli özelliklerinden biriydin sen. Acaba türümüzün başka hangi özelliklerini kaybettik, acaba hangi özelliklerini taşıyoruz; bir at daha göndersen.

Bu sabah kuş sesleriyle uyanıyorum.

Acaba "İnsan" denince hatırlanıyor muyuz?

1.Yasin, 12.

13

Sevgili Dost,

Dün gece, çocukların yataklarında olduğu saatlerde, bir parka gittim. Sokak lambalarından kaçan cılız ışıklar salıncaklarda sallanıyor, kaydıraktan kayıyor, tahterevalliye biniyorlardı. Ben parktaki bir banka oturunca kaçışıp tekrar lambalarına döndüler. Bunun üzerine salıncaklardan biri diğerinin kulağına eğilip bir şeyler fısıldadı. Kaydırakla tahterevalli de birbirlerine bakıp gülümsediler.

Bütün gözler üzerimdeydi. Kendimi suçlu gibi hissediyordum. Onlara dokunmadan oturarak yalnızlıklarını başlarına vuruyor gibiydim. Doğrusu bir salıncağa binmek için çok gecikmiştim. Belki "Kırılırsınız," diye ikna edebilirdim onları. O zaman da tahterevalli ve kaydırak, kendilerine bir şey olmayacağını söyleyerek beni ikna etmeye kalkışmazlar mıydı!

En iyisi çantamı açmaktı. Daha kapağını kaldırır kaldırmaz, o anı bekliyormuş gibi fırladılar içinden ve dağıldılar parka: Güçle hile yan yana iki salıncakta sallanıyor, tenkitle övgü tahterevallinin iki ucunda inip yükseliyor, hevesler kaydıraktan kayıyordu. Sabır, demirlere tırmanırken suç ve ceza ebecilik oynuyorlardı. Teşekkür ve özüre gelince; onları yanımdan ayıramazdım. Birini sağıma, diğerini soluma oturttum. Uslu dururlarsa onları tahterevalliye bindireceğimi söyledim. Tahterevalliye kim yakışabilirdi onlar kadar!

Ah, denge! Sevgiyle kadirşinaslığın, zarafetle takdirin, güzellikle ahlakın dengesi. Ayak vurularak erişilen bulutlar. . . Ne kadar nadir!

Ah, tahterevalli! Ey hayatın özeti! Kısa aralıklarla alçalma ve yükseliş. Güçlüyle zayıf arasında kurulamayan denge! Ey paylaşmaktaki heyecan! Senin için gelmiştim buraya. Beni ancak sen teselli edebilirdin!

Yoksa nasıl açıklardım suyun buz oluşunu, lezzetli mantarların cinayetlerini, saatine bakan yıldırımları, flaşlarını parlatan şimşekleri. Nasıl açıklardım hüznün delirişini?

İşte ay ve güneş de tahterevallide. Güneş tepede ayaklarını sallarken ay, güneşi heyecanlandırmanın kedini yaşıyor. Güneşin yere değince ayakları, ay gökyüzüne nasıl da yakışıyor!

İşte tahterevallinin önünde uzun kuyruklar oluşuyor. Aşk ve ihanet sıranın kendilerine gelmesi için sabırsızlanıyor, zulüm ve adalet ilk önce kim oturacak diye tartışıyor, hoşgörüyle kabalık, hasretle vuslat, pişmanlıkla hoyratlık, cimrilikle cömertlik, vefayla nankörlük sırada bekliyorlar.

O da ne! Enaniyet kalabalığı yararak ilerliyor. Ay ve güneşi tahterevalliden indirip tek başına oturuyor bir ucuna ve öylece bekliyor aşağıda.

Sevgili Dost,

Tahterevalliye tek başına binen, aşağıda durmayı hak eder.

Sevgili Dost, Gel ve yüksel!

14

Sevgili Dost,

Şimdi tekerlekler dönüyor. Hızlandıkça genişleyen bir çember oluşturuyor sandalyeler. Ayaklarını boşlukta sallayan, bir öndeki sandalyeye ulaşmak için kulaç atıp çırpınan, gözünü yumup uçan sandalyelerin bir çatıya konmasını bekleyen, hızlandıkça zincirlere daha çok yapışan, başı döndüğü halde rüzgârın bitmesini istemeyen, çığlıklar atan lunaparkta! Şimdi tekerlekler dönüyor. Bir oyun mu yolculuk yoksa.

Ya bu kaçıncı mektup! Ya bu kaçıncı yağmur! Mektuplar yırtılıyor, yağmurlar değil; yırtılan bir denizden yükselmişlerdir. Mektuplar yakılıyor, yağmurlar değil; kaynayan bir denizin emanetidir.

Ne tarafa gideceğine karar veremeyen bir saat sarkacı, ne tarafa gideceğini bilen akrep ve yelkovanı uğurluyor. Odanın içinde bir aşağı bir yukarı dolaşıyor. Adamın içinde bir aşağı bir yukarı dolaşıyor. İzlerini bir kutsal emanet gibi saklayacak. Ziyaretçilere kapalı bir müzede sergileyecek. Flaşlar dokunamayacak ona. Kaşıkçı Elması'nı adi bir cama çeviren, gözlerinin ışığı aydınlatacak.

Hey, köpeğe bak! Atla yarış ediyor. Kırbaç şakladıkça atın sırtında, köpek inliyor yolun sırtında. Atın bir adımı için, köpek on adım atacak. Atın adımı, adımı atacak. Hey, köpeğe bak! Atla yarış ediyor. Bırakın küstahı, yarışıyor sansın. Arabayı çekmiyormuş ne çıkar, atla beraber kırbaçlansın. Kahkahalar örtüyor suçun üstünü. Gülmeyin köpeğe, kendini at sansın.

"Susamamış bu!"Ya bu?

O halde dinlenmeli dinleyerek denizi. Bak nasıl ısırıyor hıncından kayaları. Bak nasıl ısırıyor kendi dudaklarını, göğü öpemeyince. Bir deniz feneri ucunda kayaların, bulutları çağırıyor gelsinler diye. Bir deniz feneri eğilip suya, görmek istiyor artık kendini. Ve dalgalar, deniz kaybediyor kendini. Buruşan aynaya düşerken bulutun rengi, üşüyor ayakları. Üşüyor ayakları, ısınmak için, fener suya sokuyor önce ayaklarını, sonra bırakıyor kendini kollarına denizin.

Sevgili Dost,

Deniz, "Martım" dese de martı uçuyor. Martı beyaz kanatlarını sürmeyecek denize. Bu yüzden belki, takılacak balıklar, martı tüyü takılan çaparilere. Deniz "Martım" dese de martı uçuyor. Bu yüzden vazgeçemez, bu yüzden sürülse de.

Tekerlekler dönüyor şimdi, beyaz bir iz bırakarak siyah asfaltta. Kontrast yalnızlıkları boynuna dolanıyor, "Kol düğmeleri" yok da kol var mı yoksa?

Şimdi türküler söylemenin zamanıdır. Şimdi bağlamanın zamanıdır haydudu. O haydut ki, John Wayne'dir western filmlerinin; yaşlı ve kötü huylu.

"Yollar uzun

yollar, ezberlenmiş sayfalar

uyurlarken gidelim

ağlamasın çocuklar..."

Bu türküyü duydun mu?

Sevgili Dost,

Yıllardır mektubunu bekliyordum. Kendin geldin mektubundan önce. Geldin mi?

Şimdi tekerlekler dönüyor. Hızlandıkça genişleyen bir çember oluşturuyor sandalyeler. Gittin mi?

Sevgili Dost, Görüyor musun?

[1]

Voltaire.

[2]

Küçük Şey Yoktur'dan.

17

Sevgili Dost,

Yere çakılmadan önce paraşütünün açılabileceğini düşünerek, heyecanı daha fazla yaşamak isteyenlerden bazıları artık yaşamıyor. Ama yaşayanlar, bu anı yaşamayanlara neler yaşadıklarını gururla anlatıyorlar. Arkadaşları onlara "çılgın" diyor. Bu bir övgü. Aynı "cömert" gibi, resim altlarındaki.

Sevgili Dost,

Şimdi marifet dört ikiyle kapı almak değil, açık taş verse de kırmak. Maça yüklenmek değil, son dakika golü atmak. Sadece piyonları değil, atları, filleri, kaleleri ve veziri de hesaba katmadan, şaha kul köle olmak. Şimdi küs yaşıyor, marifet ve iltifat. Hüner ayakları üstünde durmak değil, çekiçle duvara çakılmak.

Sevgili Dost,

Sence nedir, "âb"ı "su"dan ayıran, bilmeceden başka. İster yukarıdan aşağı, ister soldan sağa, nedir ucuza almak için ilgisizmiş gibi görünenle, kıymet bileni görüp kıymetinden fazlasını isteyen arasındaki fark? "Her kim ki, sevmeyerek bakarsa Yusufu çirkin görür," diyorsa Sâdi, sözlüklere bakmalı. Yusuf, çirkinlik ve aşk.

Sevgili Dost,

Aşk olsun sana, herkes artırıyor diye, artırıyorsan sen de. Ve Valery'nin, "Yalnız değer verilen insanlardan çekinmeli," sözü var diye, caiz mi müzayedede susmak

Sevgili Dost,

Ne mi anlatıyorum?

Hayır, sözü bir başkasına bırakıyorum: Myra B. Welch'e. Biraz da o anlatsın:

"Üstü çizilmiş ve hasar görmüştü ve bu yüzden müzayedeci;

Pek değmediğini düşündü,

Zaman tüketmenin bu eski keman için.

Ama yine de gülümseyerek başladı.

'Evet, artırmaya başlıyoruz, baylar bayanlar' diye bağırdı.

'Kim artırmaya başlamak ister?'

'Bir dolar, bir dolar.' İki! Sadece iki dolar mı?

'İki dolar, kim üç yapıyor?'

'Üç dolar, üç dolar, üç dolara gidiyor...'

Ama o anda arka sıralardan gri saçlı bir adam

Öne doğru ilerlemeye başladı ve yayı eline aldı Sonra kemanın tozunu silkeledi.

Hoş ve basit bir melodi tıngırdattı.

Aynen meleklerin 'Carol' ilahileri gibi

Müzik yavaş yavaş azalınca müzayeded

Sakin ve alçak bir ses tonuyla

'Eski kemana en son ne vermiştik?' dedi.

Kemanı ve yayı eline aldı ve yukarı kaldırdı.

'Bin dolar. Kim iki yapıyor?'

'İki bin! Kim üç yapıyor?'

'Üç bin, üç bin, üç bin'

Ve 'artıyor, artıyor' diye bağırdı.

İnsanlar gülmeye başladılar, bazılarıysa çığlık atıyorlardı.

'Pek anlayamadık'

'Bu kemanın değeri nasıl birdenbire artıverdi?'

Anında cevap geldi:

'Ustanın elleri değdi. '"

Sevgili Dost,

Ellerini uzat.

22

Sevgili Dost,

Bazı kuyuların suyu içilmez, acıdır. Bazı kuyular derindir, görünmez suyu. Bazı kuyular kördür, göremezler. Benim kuyum, benim kuyum sevgili dostum öyle derindir ki, içine taş attığın zaman suyun sesini duyamazsın. Bağırsan sesin geri gelmez. Bakracı sarkıtsan ip yetmez.

Yalnızlığın bana yakıştığını söylüyorlar. İyi duruyormuş üzerimde; renkleri sade ve uyumluymuş. Dikimi kusursuzmuş. Bu mahir terzinin adını öğrenmek istiyorlar. Söyler miyim hiç! Konfeksiyon yalnızlıklar ne güne duruyor Söyler miyim hiç!

Sevgili Dost,

Bana bencilce hareket ettiğimi söyleme sakın. İnsanlara güvenimi kaybettim. Terzimin adını sadece deniz fenerlerine ve Kızkulesi'ne verdim. Galata Kulesi de istedi ama reddettim onu. Çünkü o her gece koynuna yabancıları alıyor. Yalnızlık senin neyine, dedim. Neyine senin yalnızlık!

Albert Camus de tanıyormuş terzimi. Nereden mi öğrendim? Şu satırlarından:

"Son yıllarda gördüklerimiz bizde bir şeyi kırdı. Bu şey, insanın güvenidir; o güven ki insanlığın dilini konuştuk mu, bir başkasından insanca karşılık göreceğimize inandınrdı bizi. Gözlerimizin önünde yalan söylediler, insanı küçülttüler, öldürdüler, sürdüler, işkencelere soktular. Ve hiçbir sefer bunu yapanları yaptıklarının kötü olduğuna inandırmak mümkün olmadı. Çünkü kendilerinden emindiler. İnsanlar arasında sürüp giden uzun diyalog bitti."

Mademki diyalog bitti, o halde Red Kit gibi atıma binip, "Ben Yalnız Bir Kovboyum" şarkısını söyleyerek yola koyulmalıydım. Islığım karanlığa karışmalı, karanlık, ıslığımdan korkmalıydı.

Ne gezer! Çok geçmeden önüme bir karaltı çıkmış, korkan ben olmuştum. Sonradan adının Epictetus olduğunu öğrendiğim biri, "Çocuk, nereye gidiyorsun?" diyerek beni durdurmuş, atımdan indirdikten sonra kulağıma şunları fısıldamıştı:

"Yalnız kalınca çocuklar ne yaparlar? Eğlenirler, çakıl taşı ve kum toplayarak küçük kubbeler yaparlar ve biraz sonra da onları yıkarlar. Böylece eğlenceleri hiç eksik olmaz. Onların çocukluk ya da akıl eksikliği yüzünden yaptıklarını kültür ve akıl ile yapamaz mısın? Her taraf çakıl ve kum dolu. Aslında içimizde inşa edecek ve yıkacak o kadar çok şey var ki! Yalnızlıktan hiç şikayet etmeyelim."

Demek ki yalnızlıktan şikâyet ediyordum. Demek içimizde inşa edip yıkacak çok şey vardı. Epictetus içimizdeki harabeleri görmediğinden böyle konuşuyordu. Yoksa her taşı özenle yerleştirildikten sonra çöken bunca sarayın ardından, "İnşa edip yıkacak çok şey var!" der miydi?

Sevgili Dost,

Epictetus ıssız bir adaya düşse yanına ne alırdı?

Ya ıssız bir odaya düşse?

23

Sevgili Dost,

Bir avcı tüfeğini omzuna asıp yola çıktığında, dönüşte çantasının dolu olup olamayacağını bilemez. Avı heyecanlı yapan da budur zaten. Balıkçı, misinanın titremesini, koca bir denize değişmez. Bilinmeyen de budur zaten. Sen de bilmiyorsun neler yazacağımı, ben de.

"İnsan, ne yazacağım bilebilseydi hiçbir şey yazmazdı. O zahmete değecek bir şey olmazdı bu. Yazmak, insan yazsaydı ne yazardı, bunu öğrenme çabasıdır. Ancak yazdıktan sonra öğrenebiliriz bunu," der Marguerite Duras. O halde ne duruyoruz, açalım yelkenleri! Rüzgâr birazdan esmeye başlar. Bu sıcak temmuz gecesinde bakalım kayığımız nereye gidecek?

Sevgili Dost,

Hemen itiraz ediyor ve "Hedefi olmayan gemiye hiçbir rüzgar yardım etmez," diyorsun. Hedefi olmamak mı? Bir hedefin vurulmaktan başka nasıl bir hedefi olabilir? İşte kıpırdamadan duruyorum ve okların saplanmasını bekliyorum. Bu oyunun ismi Dart Game. Stres atmak için şimdi evlerin duvarlarına asıyorlar. Birine mi kızdınız, ucu sivri küçük okları fırlatıyorsunuz hedefe. Sapladıkça rahatlıyorsunuz. Kalpler Allah'ı anmakla değil, ok saplamakla huzur buluyor şimdi.

Sevgili Dost,

Biliyorsun geçenlerde bir deprem oldu. Televizyonlar, gazeteler, mucize görüntüleri yayınlamak için yarıştılar. "Mucize" dediler; sahibini aramadan. "Mucize" kelimesi sihirli ve heyecan vericiydi. Çünkü olağanüstü her şey etkilerdi insanları. Bu daha çok okuyucu, daha çok seyirci demekti. Manşet: Mucize. Ya sahibi? "Sıcaktan kaçan ve bir ağaç gölgesine sığınan adam, ne gariptir ki, ağaçtan hoşlanmaz da gölgeyi sever," diyor Molla Câmi. Medya, mucizeyi seviyor. Ya sahibi?

Sahipliği yanlış yerlere vereli başımız dertten kurtulmuyor. Her seferinde mataramızdaki su bitiyor. Her seferinde salıncağın ipi kopuyor. Her seferinde mayına basıyoruz. "Sahibim" dediklerimiz cesetlerimizin üzerinde piramitler inşa ediyorlar. Sahibimizden uzak kaldıkça sahiplerimiz daha çok cefa edecek bize. Şükredelim, burnumuza kanca takıp gezdirmiyorlar sokaklarda. Sahi gezdirmiyorlar mı?

"Bana öyle bir yaratıcı ve Rab (Sahip) lazım ki, kalbimin en küçük hatıratını, en hafî (gizli) niyazımı bilecek... ve ruhumun en gizli ihtiyacını yerine getirdiği gibi, bana ebedi saadeti vermek için koca dünyayı ahirete çevirecek, bu dünyayı kaldırıp ahireti yerine kuracak. Hem sineği yarattığı gibi, semâvâtı da icad edecek. Hem güneşi semanın yüzüne bir göz olarak çaktığı gibi, bir zerreyi de gözbebeğimde yerleştirecek bir kudrete malik olsun. Yoksa sineği yaratamayan, kalbimin hatıratına müdahale edemez, ruhumun niyazını bana veremez."1

İşte yelkenlerimizi doldurup bizi Sahip'e ve esenlik sahiline götürecek rüzgâr.

Sevgili Dost,

Derinden bir nefes al bu rüzgârdan ve Godotyu beklemekten vazgeç. Saint-Exupery ölmeden biraz önce, "Çağımdan tiksiniyorum," demiş. Kim bilir kimlerdi "sahipleri." Ölümün kapısında durup şöyle diyor: "Bulunduğunuz yer iğrenç. Ben gidiyorum." Git bakalım Exupery, git!

Hayır, Sevgili Dost,

Sen yerinde kal. Sahibini tanı ve birinci mevkide seyahat et.

1. Bediüzzaman.

28

Sevgili Dost,

Bugün sana gıyaben tanıdığım birinden söz edeceğim. Hakkında o kadar şey işittim, o kadar şey okudum ki, henüz şahsen tanımamış olmak, ondan bahsetmekten alıkoymuyor beni. Çünkü o, her fırsatta karşıma çıkmaktan, adından söz ettirmekten ve şaşırtmaktan geri durmuyor. öyle şaşırtıyor ki, oyuncakların pili zayıflıyor, oyunların alevi titriyor, oyuncuların rüzgârı diniyor. Öyle şaşırtıyor ki, "Bunca şaşılacak ne var!" dedirtiyor.

Nasıl biri mi? Şeklin ne önemi var? Üç halinde de su birbirine dönüşebilir.. Önemli olan onun gücüdür. Güç, beraberinde saygıyı da getirdiğinden, ona ne kadar saygı duyulduğunu tahmin edersin. Geçtiği yerlerde bütün düğmelerin iliklendiğinden, geçtiği yerlerde bütün düğmelerin çözüldüğünden, geçtiği yerlerde bütün düğmelerin söküldüğünden söz edersem bana kuşkuyla bakar mısın?

Hayır, istikrarlıdır. Aynı anda birbirine zıt gibi görünen işleri yapması onun kararlılığına gölge düşürmez. O kadar kararlıdır ki, kendisine yapılan bütün rüşvet tekliflerini reddetmiştir. Ne istikrarlı olması onu büyük bir dalga olmaktan, ne büyük bir dalga olması sakinleştirmekten alıkoymuştur onu. Sigara içmediği bilinse de sigarayla yakın bir bağı olduğu düşünülmüştür hep.

Çocuksu bir tarafı da yok değil! Sürprizler yapmayı seviyor. Şaşırtıyor ama hiç şaşırmıyor. Saklambaç oynarken genellikle kapı arkalarına saklanıyor. Sobelendiği zaman korkutuyor. Sobelediği zaman ağlatıyor.

Bütün kapıları maharetle açtığını söylersem onu hırsız sanırsın. Tamam, bütün kapıları da ustaca kapatıyor. Arama emri var elinde, ama polis değil. Sekreteri toplantıda olduğunu söylemiyor. Ama randevu da alınamıyor ondan. Görüşme saatlerini hep o belirliyor.

İyi bir koşucu olduğundan şüphe yok. Ne zaman depara kalkması gerektiğini biliyor. Hakemlerin kronometreleri onun saatinin yanında oduncu baskülü gibi kalıyor. Misafirperver, ama evlerde yatıya da kalıyor.

İyi bir yüzücü. En azgın dalgalar bile onu batıramıyor. Ama o, en azgın dalgaları sabah akşam çarşafa çeviriyor. İyi bir yüzücü. Pek çok gemiyi yüzmekten vazgeçiriyor.

Krallarla arasının iyi olmadığı söyleniyor. Uğurlu sayısı yok. Bütün renkleri seviyor.

Sevgili Dost,

Binlerce kişinin ellerinin üstünde bir kayık gibi yüzüyordu tabut. Sevilen sanatçının üstüne yine çiçekler atılıyordu. Buraya kadar tamam, ama alkışlanıyordu.

Sevgili Dost,

Tabut mezara indirilirken bile alkışlar kesilmedi. Ölüm ve alkış ...

Sevgili Dost,

Ölüm alkışlanıyordu.

29

Sevgili Dost,

Sana bu satırları gece yarısı şehirlerarası bir otobüste yazıyorum. 03.00'te terminalde olan tek otobüs buydu. Telaşla bindiğim için firmanın ismini dahi bilmiyorum. Bu eski otobüste sadece sekiz kişi var. Yazımın çirkinliğini bağışlattırmak için söylüyorum bunu. Çünkü otobüs sallandıkça kelimeler imzaya dönüşüyor. Yolcuların hepsi uyuyor; sadece benim üzerimdeki küçük lamba yanıyor ve loş ışığını çantamın üzerine gönderiyor.

Loş ışığın eli sıcak değildir ve insanı farkında olmadan gitmeyi düşünmediği yerlere götürür Bu kez de beni elimden tutup kadim bir zamana, milattan önce sekizinci yüzyıla götürdü. Bu kadar eski bir otobüsle, böyle bir yolu nasıl katettiğimi sorma. Gittiğime değdiği için şikâyet etmiyorum.

Efendim, Hesiodos namlı ihtiyar filozof daha hoş geldin, yorulmuşsundur, buyur otur, demeden başını sallayarak, "Cahiller bilmezler yarımın bütünden çok olduğunu," demez mi! Daha ilk karşılaştığım birinin -filozof dahi olsa- böyle bir gönderme yapmasına içerledim tabii. Ben müsaade alayım, deyip taka otobüsüme zor attım kendimi. "Hani gittiğine değmişti," diyorsun değil mi? Değdi, değdi. Anlatacağım.

Yolda, yarımın bütünden neden çok olduğunu düşünmeye başladım. Elbette tedbirli davranıp loş ışığın elimi tutmasına izin vermedim. Acaba ne demek istiyordu aksi ihtiyar. Bir kere fiziki olarak yarımın bütünden çok olması mümkün değildi. Acaba "yarım elma, gönül alma" mı demek istiyordu. Hayır, bu yarımın bütünden çok olduğu anlamına gelmezdi. Bir şeyin tamamına değil, yarısına sahip olmanın nasıl bir üstünlüğü olabilirdi. Adam, yarım bardak suyun bir bardak sudan daha çok olduğunu söylüyordu düpedüz.

Acaba bir şeyin tamamına sahip olmak insanı hoyrat ve küstah mı yapıyordu? Vuslattan sonra bunun için mi bitiyordu aşklar? Bunun için mi zarafeti korumak güçleşiyor ve davranışlara sızıyordu isyan?

Yoksa Hesiodos paylaşmaktan mı söz ediyordu? Paylaşılan her şeyin, paylaşılmayandan çok daha büyük hazlar vereceğini mi anlatmak istiyordu? Paylaşmayı deneyenler demek ki bölüşülen şeyin çoğaldığını görüyorlardı. Demek ki hayat buluyordu, başka hayatlarla bölüşülen hayatlar.

O ne, otobüsün tavanındaki küçük lamba yeniden yanıyor ve loş ışığın altında Albert Schweitzer'in şu sözlerini okuyorum:

"Başkalarından üstün neyiniz varsa; sağlık, üstün yetenek, başarı, mutlu çocukluk çağı, düzenli aile hayatı... Hiçbirinden doğal malınızmış gibi yararlanmamanız gerekir. Tümünün karşılığını vermelisiniz. Hayatınızı eşsiz yücelikte bir sunuyla öbür hayatlara adamalısınız"

Başkalarının mutluluğundan sevinç duymak, hem güzel hem de herkesin kolayca yapabileceği bir şey olmalı, derken, ihtiyar Hesiodos'un boğuk sesi çağlara çarpa çarpa gelip, binlerce yıl ötede yine buldu beni:

"Çanakçı çanakçıya gıpta eder, dülger dülgere, dilenci dilenciyi kıskanır, şair şairi." Yapma be Hesiodos. Oldu mu şimdi! Nasıl yok edeceğiz, bizi yok etmeden hasedi?

Sorumun cevabı gelmeden Hesiodos'un yardımına Aristo koştu: "Birbirlerini sevenler, birbirlerine duydukları sevgi nispetinde diğerinin iyiliğini isterler."

İyi de sevgili Aristo, insanlar birbirlerini niçin severler?

Samuel Johnson, Aristo'nun cevap vermesine fırsat bırakmıyor. Bu uzun bir konu, "insan niçin sever'i isterseniz daha sonra konuşalım. Ben paylaşmayla ilgili bir şeyler söylemek istiyorum, diyor ve anlatıyor:

"Kişilerin tek başlarına fazla bir güçleri yoktur; çabalarının sonucu da dünyanın genel tablosu içinde sezilmeyecek kadar azdır. Allah hiç kimseye çok şey yapmak gücünü vermemiştir, herkese yapacak bir şeyler kalsın diye.

Her el insanlığın mutluluğuna ya da sefaletine bir şeyler katar."

Sevgili Dost,

Elimiz acaba insanlığın mutluluğuna mı, yoksa sefaletine mi katkıda bulunuyor? Eldivenlerimizi çıkarabilirsek, belki parmak izlerimizden anlayabiliriz neler yaptığımızı.

Sevgili Dost,

Belki bir gün, yarımın bütünden ne çok olduğunun farkına varırız.

30

Sevgili Dost,

Horoz geceyi severse, bir daha ötmez. Su bulutu severse, inmez toprağa. Arabayı severse at, yokuştan ürkmez. Akrebi severse yelkovan, vay o zamana!

Kafesi severse kuş, gökler boşalır. Uçmayı severse timsah, sürünür gözyaşları. Güneşi severse buz, nehirler coşar. Denizi severse nehir, tırmanır dağı.

Doktoru severse hasta, ateşi düşmez. Külü severse ateş, yanmaz bir daha. Kumaşı severse terzi, makası kesmez. İğneyi severse iplik, korkar kopmaya.

Kuzuyu severse kurt, şaşırır kalır Ağacı severse yaprak, küfreder sonbahara. Çiçeği severse vazo, çatlar kırılır. Beyazı severse kömür, saplanır kara.

Kolları severse ud, şarkısı bitmez. Yolu severse şoför, görmez durağı. Sözü severse dudak, susmayı bilmez. Uykuyu severse hırsız, düşer çuvalı.

Topacı severse ip, sıkı sarılır. Fitili severse bomba, patlamaz daha. Rüzgârı severse yelken, nefesi sanır. Nefesi severse ney, başlar yanmaya.

Köleyi severse efendi, kırbacı düşer. Kırbacı severse köle, düşman azada. Ormanı severse aslan, kafesi dişler. Işığı severse göz, utanır yumulmaya.

Defi severse ayı, burnuna kanca takılır Küfü severse ekmek, meyleder kararmaya. Pası severse demir, an gelir ufalanır. Zili severse saat, can atar kurulmaya.

Sevgili Dost,

Şu günlerde herkes seni sevdiğini söylüyor Şu günlerde herkes şımartıyor seni. O halde kulak ver, "Efendin seni sevdiği ve şımarttığı zaman daha az mı kölesin? Vay kölenin haline! Efendin seni şımartıyor; o halde yakında kamçılayacaktır," diyen Pascal'a.

34

Sevgili Dost,

Sonbahar her sene yüklenip serinliğini, yağmurlarını, rüzgârını ve yapraklarını, evime yatıya gelir Ben sonbaharı kapıda karşılar, "Kim gelmiş kim!" diye sevinç gösterileri yapar, boynuna sarılırım. Sonbahar, her seferinde gözlerimin içine bakıp, "Hiç değişmemişsin," der ve omzuma dokunur. Ben sonbaharın gözlerinin içine bakamam; dokunur.

Her şeyin sonu gibi, baharın sonu da güzelliğini siyah bir şalla gizliyor; mevsimi biten meyveler gibi gülümsüyor kapıda. Pazarcıların "son elveda" çığlıkları arasında buyur ediyorum içeriye onu. Sonbaharı kar gibi çarşafların içinde uyutuyorum.

Sonbahar bir ara uyanıp yanıma geliyor. Ona, yazın çok sıcak geçtiğini, çoğu geceler nefes almakta güçlük çekip ter içinde uyandığımı anlatıyorum. "Özledin mi beni?" diyor. Gülümsüyorum.

Evime gelen bu sıcak ya da serin dostu, gece deniz kıyısına götürüyorum. Dalgalar sonbaharı görür görmez heyecanla yükseliyorlar. Ay, kırık aynasını önce yüzümüze tutuyor; sonra dalgaların üzerinde gezdiriyor. Bir kayığın kürekleri her dalışta korkuyor denizden.

Sonbaharın canı haşlanmış mısır çekiyor. Satıcıyı görünce, bir çocuk gibi çekiştiriyor ceketimi. Sonbahara, suları akan, iri taneli, sapsarı bir mısır uzatıyor satıcı. Tuzunu bol koyuyor. Sonbaharın eli yanıyor.

Sonbaharı parka da götürüyorum. Gece yarısında parkın tek çocuğu oluyor. Salıncakta sallanırken korkuyor; düşerim diye. "Hızlı sallama!" diye bağırıyor. Ben sonbaharı dinlemiyorum. İşte tahterevallinin bir ucunda o, bir ucunda ben varım. Ben yere indikçe sonbahar göğe çıkıyor; ben yükseldikçe sonbahar yere iniyor. Sonbahar kaydıraktan da kaymak istiyor. Aşağıda sonbaharı bekliyorum.

Sonbaharla o gece geç vakitlere kadar dolaştık. Sabaha karşı polisler kimlik sordu bize. Sonbahar kimliğini bulamadı. Götürdüler sonbaharı.

Sevgili Dost,

Bir gün sen de sonbaharla tanışacaksın. Çok seveceksin onu. Sıcak bir yaz sonu, hiç ummadığın bir anda kapını çalacak. Serinliğini, yağmurlarını, rüzgârını ve yapraklarını yüklenip evine yatıya gelecek.

Sonbahara, kar gibi çarşaflar sereceksin.

37

Sevgili Dost,

Paltolarımızı sırtımızdan, atkılarımızı boynumuzdan bu kadar çabuk alacağını beklemiyorduk. Beklemiyorduk ama geldi. Bir sabah herkes uyurken ayaklarının ucuna basa basa geldi. Uyandırmak istemiyordu ama uyandırdı. Hem nasıl uyandırma! Dallar deli gömleği giydi, toprak misafir yorganını çıkardı, gök sigarayı bıraktı. Horozlar seslerini, kediler tırnaklarını bilediler. Geldi ve öperek uyandırdı.

Sevgili Dost,

Sen de gördün değil mi, pencerenin kanadından; ne kadar zengin bir yüzü var. Sen de gördün değil mi; nasıl yerini almış yaprak, serçe ve rüzgâr. Suskun mu gördün; uyku mahmurluğu. Hâlsiz mi gördün; bahar yorgunluğu.

Şairler mi? Ne mi yaptılar onu görünce? Düşmanı görünce tüfeğine davranan askerler gibi saldırdılar kalemlerine, dostu görünce. Ama kıyametti ansızın dostun gelmesi, ama dili tutulur sürçerdi insanın, ama gözleri bu kadar ışığa dayanamazdı. Korunmak için şairlerin mısralarına sığınmalıydı.

Sevgili Dost,

Evet, şairler kitaplarında otururlar. Kapılarını açarlar her yoksula, çünkü yoksuldurlar. Biz de varalım yanlarına; madem yoksuluz. Biz de ekmek doğrayalım çorbalarına.

Kapısında lacivert ağaçların yandığı bu evin sahibi Hafız. Şöyle dile getiriyor dostun yokluğunu:

Yüz binlerce çiçek açmış ama

Duyulmuyor kuş sesi.

Bülbüllerin başına ne geldi?

Hezârân'a ne oldu?

(...)

Hafız,

İlahi sırları kimse bilmez;

Sus,

Konuşma.

Kime soracaksın

Feleğin dönüşüne ne oldu."

Kapısını yanıp kararmış iki kibrit çöpünün tutuşturduğu bu evin sahibi Pablo Neruda. Dönen dostun halini kelimeleriyle boyuyor:

"Nerelerdeydin diye sorarsan

Hep eskisi gibi, diyeceğim.

Toprağı örten taşlardan söz edeceğim,

sürdükçe kendini harcayan ırmaktan;

ben yalnız kuşların yitirdiklerini bilirim,

gerilerde kalan denizi bilirim, bir de ağlayan ablamı.

(...)

Nereden geliyorsun diye sorarsan bölük pörçük kelimelerle konuşmak zorundayım,

ağzı zehir gibi yakan araçlarla,

çoğu çürümeye yüz tutmuş hayvanlarla

ve avutamadığım yüreğimle."

Sevgili Dost,

Kapısına hiyeroglif yazıların kazındığı bu evin sahibi fakir. O anlıyor seni ve mısralarıyla aklamaya çalışıyor bir kaybolup bir görünmeni:

"Ey büyüyüp küçülen, yer değiştiren can

ne çıkar kaybolsan dokusunda ağacın

iri dallar kollarınla örtsen yüzünü

teyemmüm ederken girsen toprağa

hayattan korksan su gördüğünde

bir kapı olsa artık bütün yeryüzü

açılırken kapanan, kapanırken aralık

tetikle parmak arasında mesafe."

Sevgili Dost,

Bu yıl mart kapıdan değil, pencereden baktırıyor; şairlerin penceresinden.

42

Sevgili Dost,

Bu kez sana vapurda yazıyorum. "Yirmi dakikalık bir yolculukta ne yazabilirsin ki," diye itiraz etme hemen. Bak pervane suları köpürtmeye başladı. Ne yazabilirsem.

Sabah vapurları, sabah pazarları gibidir. (Pazar sabahları değil.) Pazarcılar kirli bezleriyle kütür kütür elmaları parlatmakta, her tarafından hayat fışkıran mandalinaları tezgâhın üzerine dizmektedirler. Meyvelerin ve sebzelerin üzerine henüz gözlerin lekesi düşmemiş, ellenmemiş ve seçilmemişlerdir. Tarladan yeni kopmuş, ışıltılı ve dipdiridirler.

Sabah vapurlarında da yeni bir günün tazeliği, doğudan henüz koparılmış kütür kütür bir güneşin sıcaklığı hissedilir Hemen herkesin elinde açılmış bir gazete vardır Ellerinde gazete olmayanlar gözlerini yanlarında ya da karşılarında oturanların gazetelerinde gezdirerek, bu haber karnavalına katılmaya çalışırlar.

Karşımda oturan adamın dev bir kelebek gibi kanatlarını açan gazetesinden öğreniyorum ki çağın vebası Aids'e çare bulunmuş, kıllardır vapurlarda bu tür haberlere rastlarım. Kansere de her iki ayda bir çare bulunur.) Sağımda oturan adamın soğuktan tir tir titreyen bir kumru gibi kanatlarını kısan gazetesinden de öğreniyorum ki İtalyan Başbakanı D'Alema, 'Apo'yu vermeyiz," demiş, Solumda oturan adamın, uçmayı yeni öğrenen karga yavruları gibi açmakla kapamak arasında tereddüt ettiği gazetesine gelince; mevkutenin hangi köşesine baksam, cümleyi tam okuyamadan, kanatlar ya kısılıveriyor ya açılıp katlanıyor. Israrla cümlenin devamını okumaya çalışıyorum. Adam da gazetesiyle akrobasi gösterileri yapmaya devam ediyor. Çok sinirleniyorum. "Ver ulan şu gazeteyi!" deyip elinden çekmemek için kendimi zor tutuyorum. "Ölüm artık..." diye başlayan bir cümlenin devamını okuyamıyorum. "Ölüm artık... " Ne? Acaba ölüme de mi çare buldu Amerikalı doktorlar?

Sevgili Dost,

Yaşamak nedir? Kalbin atışı, göğsün inip kalkışı mıdır yaşamak? Pervane suları köpürtmeye devam ediyor, demek hâlâ yaşıyor vapur. İyi de nereye gidiyor? Hangi iskeleye bağlanacak?

Sevgili Dost,

Supervielle bir şiirine şöyle başlamıştı:

"Kendini bildi bileli

Mum ışığında okumaktı bütün zevki

Sonra da ellerini ikide bir

Alevin üstünde gezdirirdi.

Emin olmak için olacak

Emin olmak için

Yaşadığına... "

Bir şairin yaşadığını anlaması için acı duyması şart mı Sevgili Dost? Belki de yaşamak bir sükûnettir. Havada uçuşan eşyaların yerini bulması, orkestra şefinin her biri ayrı nota defterini okuyan çalgıları susturmasıdır Sonra yeniden değneğini havaya kaldırması ve Vivaldi'nin "Dört Mevsim"ini yorumlamaya başlamasıdır. Dört mevsimde de hafif bir rüzgar sakinleştirir kalbi ve Valery'nin şu dizelerini hatırlatır:

"Rüzgâr uyandı... Artık yaşama zamanıdır.

Kitabımı bir geniş meltem açıp kapatır."

Sevgili Dost,

Kitabımı okudun mu?

44

Sevgili Dost,

İnsan değişmedi; vicdanıyla tutkuları arasında bocalayıp duruyor. Tutkularına esir düştüğü zamanlarda bile, kendisini rahatlatacak nedenler ve yöntemler bulmakta zorlanmıyor İşte hile! İşte çürümüş ağ! İşte Cumartesi Balıkları!

"Cumartesi balıkları mı?" Evet, Cumartesi Balıkları! Sezginin gücünü hesaba katmayanların hikâyesi... Öyle bir hikâye ki, anlatanların dudaklarını titretir; öyle bir hikâye ki dinleyenlerin yüzünde gezdirir ateşin gölgesini.

Sevgili Dost,

Kim bilir yeryüzü yaratıldığından beri kaç cumartesi geçti. Kimbilir kırmızı yüzlü balık tezgâhları kaç kez doldu boşaldı. Parlak ışıklar altında değil, loş ve karanlık odalarda tab edilen kirli fotoğrafları, kim bilir kim çerçeveledi?

Kim öldürdü kafesteki kuşu? Daldaki kuş uçabilirdi. Kim öldürdü akvaryumdaki balığı? Denizdeki kaçabilirdi. Bir katili neresinden tanırsın, bırakmazsa parmak izini? Yüzünden mi? Kimin yüzünden? Elinden mi? Kimin elinden?

Ah ben katilleri tanırım eldivenlerinden. Çünkü eldivenler her cinayetten sonra daralır, girmez ellere. Çünkü balıklar cumartesi günleri çıkarlar su yüzüne.

Şeytan, "Siz sadece cumartesi günü balık yemekten menolundunuz. Cumartesi günleri onları yakalayın ve başka günlerde yiyin," diye fısıldadı. Onlar da cumartesi günü yakaladıkları balıkları suyun içinde bir kazığa bağlayıp pazar günü çıkartıp yediler. Onlar parmak izi bırakmadan suç işlediler. . .

Sevgili Dost,

Kitabı aç ve oku: "Cumartesi günü içinizden azgınlık edenleri elbette bilmiş olacaksınız..."1

"...Biz, birtakım yüzleri silip dümdüz ederek arkalarına çevirmeden, yahut onları Cumartesi adamları gibi lanetlemeden önce (davranarak), size gelenleri doğrulamak üzere indirdiğimize (Kitab a) iman edin; Allah'ın emri mutlaka yerine gelecektir."2

"Onlara, deniz kıyısında bulunan şehir halkının durumunu sor. Hani onlar cumartesi gününe saygısızlık gösterip haddi aşıyorlardı. Çünkü cumartesi tatili yaptıkları gün, balıklar meydana çıkarak akın akın onlara gelirdi. Cumartesi tatili yapamadıkları gün de gelmezdi. İşte böylece biz, yoldan çıkmalarından dolayı onları imtihan ediyorduk.

İçlerinden bir topluluk, Allah'ın helak edeceği, yahut şiddetli bir şekilde azap edeceği bir kavme ne diye öğüt veriyorsunuz?' dedi. (Öğüt verenler de) dediler ki: Rabbinize mazeret (beyan etmek) için, bir de belki sakınırlar diye (öğüt veriyoruz.)

Onlar kendilerine verilen öğütleri unutunca, biz de kötülükten menedenleri kurtardık. Zulmedenleri yapmakta oldukları kötülüklerden ötürü şiddetli bir azap ile yakaladık.

Kibirlerinden dolayı kendilerine yasak edilen şeylerden vazgeçmeyince onlara 'Adi maymunlar olun!' dedik."3

Sevgili Dost,

Kitabı okudun. Şimdi de söyleyeceklerimi dinle: Mitolojinin yüz gözlü bekçisi Argus'un gözlerini sıkıcı hikâyelerle birer ikişer kapatıp uyutmak zor değil. Ama Ayete'l-Kürsî'nin "O asla uyumaz!" dediği Allah var.

Üzerindeki ipek şal hiçbir suç abidesini ebediyen gizleyemez. Tövbe yetişmezse imdadına, bir gün törenle açılır kesilip kurdelesi. Hayret dolu bakışlar yapışır bu çıplak heykele.

Sevgili Dost

Yarın cumartesi.

1.Bakara, 65.

2.Nisa, 47.

3. A'raf, 163-166.

49

Sevgili Dost,

"Su kaynamaya başlayınca buharlaşır, buharlaşınca da hacmi genişler. Geniş hadmli su buharı çaydanlığın içine sığmadığından bir yol bulup dışarı çıkmaya çalışır. O zaman ne olur?" diye sordu öğretmen. Ön sırada oturan küçük bir kız gülümseyerek, "Çaydanlığın kapağı tıkır mıkır oynar öğretmenim," dedi. Öğretmen, "Evet, tatlı çocuk," dedi. "Bu olay bir zamanlar bazı bilim adamlarının da dikkatini çekti ve ardından makineleri çalıştırmak için yepyeni bir gücün ortaya çıkmasına yol açtı: Buhar gücü."

Küçük kız işte o gün suyun gücünü öğrendi. Akarken değirmenlerin çarklarını döndüren, donduğunda buz dağı olup gemileri batıran, buharlaştığında pistonları çıldırtan suyun gücünü. Rüzgârla birleştiğinde dalga, ateşle birleştiğinde buhar, soğukla birleştiğinde aysberg olabilen su, bardakta ne kadar sakin ve gösterişsiz duruyordu.

Öğretmen, "İcatlar ihtiyaçlardan doğar," demişti. Karanlıktan kurtulmak için ateş yakmak yetmiyordu. Kandilden muma, gaz lambasından ampüle ulaşılmalıydı. Dayanıklı bir iletkenden güçlü bir elektrik akımı geçirildiğinde meydana gelen ısı, ışık enerjisine dönüşebilirdi.

Demek güç yerinde durarak değil, dönülerek elde ediliyor; diye düşündü küçük kız. Bu düşünceyle güzel gözlerinde yıldızlar yandı. Bu yıldızları görenler; parıltıların gözün doğal yansıması olduğunu sanıyor; bir düşüncenin dönüşümü olduğunu bilmiyorlardı.

Hâlbuki öğretmen ne kadar çok şey biliyordu. "İnsanlar yüzyıllar boyunca mikropların varlığından habersiz yaşadılar. Ağır hastalıklar ve salgınlar bu görülmeyen küçük yaratıkların araştırılmasına neden oldu. Taş kuma, kum cama, cam büyütece, büyüteç mikroskoba dönüştü. Önce tifo, sonra verem, ardından da kolera mikropları bulundu. Birçok mikrobun kimliği ortaya çıkınca, onlarla mücadele yöntemleri bulunmakta gecikilmedi. Böylece peş peşe birçok hastalığın aşı ve serumu bulunmuş oldu."

"Demek ki önce tanımak gerekiyor," dedi küçük kız. Mikropları yenmek için tanımak gerekiyor.

Acaba bunlar yuvarlak biçimde olan ve yara, çıban, menenjit, zatürre, kızıl gibi hastalıklara yol açan koklardan mı; çomak şeklinde olan tifo, dizanteri, şarbon, tetanos gibi hastalıklara neden olan basillerden mi yoksa bir virgülü andıran şekilleriyle kolera gibi korkunç salgınlara yol açan vibriyonlardan mıydı?

Neden onu sınıftan dışarı atmak istiyorlardı. Gülümsemeye çalışıyor, ağlamamak için kendini zor tutuyordu. Öğretmen aslında çok seviyordu bu küçük kızı, ama sınıftaki gürültü yüzünden sesi duyulmuyordu. Sıra kapaklarına vuruluyor, "Dışarı... Dışarı... " diye tempo tutuluyordu. Öğretmen ne yapacağını şaşırmıştı. Bunlar kendi öğrencileri olamazdı.

Zil çalmış, sınıf boşalmış, sesler kesilmişti. Küçük kız ağlayarak bahçeye çıktı. Göğsü heyecanla inip kalkıyordu. Yanında kimse yoktu. Eve gitmek istiyordu.

Okulun bahçesinden çıkarken omzuna güzel bir kelebek kondu. Bu rengârenk kelebek ona çok sade bir şeyi hatırlattı: Suyu.

50

Sevgili Dost,

Dün bir manzara gördüm. Bu usta bir ressamın fırçasından çıkan; içinde ağaç, kuş, dağ ve göl olan bir tabiat manzarası değildi. Bu manzara tabii değildi çünkü. Bu manzarada her şey sanal ve çirkindi. Bu çirkin tabloyla odalarının duvarlarını süsleyen adamlar, misafirlerine tablolarını gösterip gururlanıyorlar; "Altındaki imzaya bakın, çok değerli," diyorlardı.

Dün bir tablo gördüm. Renkleri çiğ, hatları keskindi. Bu olsa olsa gerçeküstü akımın temsilcisi bir ressam tarafından yapılmıştı. Ağız, gözlerin yerinde, gözler ağzın yerindeydi. Kulaklar yoktu. Gördüğüm bu tabloda gerçeğin yarısı sessiz sedasız -belki de gürültülü bir şekilde- ortadan kaldırılmıştı. Büyük pedagog John Stuart Mill, "En büyük kötülük, gerçeğin parçaları arasındaki şiddetli çarpışma değil, gerçeğin yarısının sessiz sedasız ortadan kaldırılmasıdır," demiyor muydu?

Dün bir manzara gördüm. Bir masa vardı manzarada; masanın arkasında bir kişi, önünde bir kişi vardı. Bu iki kişi arasında Paul Valery'nin bir kitabındaki şu diyalog geçiyordu:

- İnanın bana!

- Neden?

- Yararınıza da ondan.

- Nasıl biliyorsunuz bunu?

- Ben inanıyorum.

- Demek siz inanıyorsunuz diye ben de inanmalıyım.

İnanın bana, diyen adam bilmiyordu ki, biraz zorlamayla belki kendisi gibi düşündüğünü söyletebilecekti karşısındakine ama kendisi gibi düşündürmeyi başaramayacaktı. Dili, kalbine ihanet etse de gözleri ruhundaki isyanı yansıtmaya devam edecekti. Bakalım, "Bir şey istediğin zaman, bütün evren arzunun gerçekleşmesi için işbirliği yapar,"1 sözü, masanın arkasında oturan için mi yoksa önünde oturan için mi geçerli olacaktı?

Sevgili Dost,

Dün bir tablo gördüm. Tabloda ağaç, kuş, dağ ve göl yoktu. Bu doğal olmayan bir tabloydu çünkü. Bu tabloda bir masa ve iki insan -pardon bir insan- vardı. Bu tabloyu büyük eğitimci John Stuart Mill'e de gösterdim. Şu yorumu yaptı:

"Bir düşüncenin, ona her türlü itiraz imkanı varken çürütülmemiş bulunmasından dolayı doğru olduğunu farzetmek ile onun reddolunmasına müsaade etmemek yoluyla, onun doğruluğuna hükmetmek arasında pek büyük bir fark vardır.

Bir düşüncenin doğru olduğunu kabul etmemizi haklı kılan esas şart, başkalarının bizim fikrimizin aksini söylemek ve onun yanlışlığını ispat etmek konusunda tam bir hürriyete sahip bulunmalarıdır."

Sevgili Dost,

Dün bir tablo gördüm. Bu tabloyu daha önce de birkaç kez görmüştüm. İnsan her zaman aynı şeyleri görürse, bunu yaşamının tabii bir parçası gibi görmeye başlarmış, aykırı olsa bile. Ama ben bu tabloyu içime sindiremedim. Zorlasam ancak bir takma kol ve bacak gibi duracak üzerimde.

Sevgili Dost,

Gerçekleri, sırf kendi düşüncelerine sahip olmayan biri tarafından dile getirildiği için şiddetle reddetmek yüceltir mi kimseyi? Boğmaya teşebbüs edilen bir inancın yanlış bir inanç olduğundan nasıl emin olunabilir? Bunu söyleyebilmek için, o inancın sahiplerini taciz etmek yerine, o inancı tanıyıp tarif etmek gerekmez mi? Bu yapılmadığı takdirde, nasıl "Bilgi toplumuzdan söz edilebilir?

Dün bir manzara gördüm. Televizyonda gördüm bu manzarayı. Eski bir savaş. Hangi ülkede geçiyordu tam anlayamadım. Filmin yarısında açmıştım televizyonu. Gaz odaları mıydı şu odalar? Koridorlarda dolaşan Gestapo şefleri miydi?

Masanın arkasında oturan basın mensuplarına şu veciz açıklamayı yapıyordu: "Öğrendleri odada filme aldığımız doğrudur. Ne yapsaydık yani. Ya sonradan başörtüsüz okula girmeyi, baskı altında kabul ettiğini söylerse!"

Sevgili Dost,

Dün bir manzara gördüm. Doğal bir manzara değildi.

1. Paulo Coelho.

51

Sevgili Dost,

Sözlükler, binlerce kelime bildikleri halde konuşamazlar. Onları dilsiz yapan sahip oldukları kelimeleri baş harflerine göre ve alt alta sıralamalarıdır. Çok şey bilip de susmanın ağırlığını taşır sözlükler. Yaşlı Kızılderililer gibi bir köşede sessizce çubuklarını tüttürürler.

Kelimeler ne zaman sözlüklerden çıkıp yan yana gelirler, ne zaman üçlü beşli gruplar oluştururlar, o zaman tutuşur heyecan. Tek başlarına yüklendikleri küçük çuvalı sırtlarından indirip beraberce dağları taşımaya kalkışırlar. Çağrışım o kadar büyük bir güçtür ki dağları taşımakla kalmaz nehirleri de tersinden akıtabilir. Çağrışım öyle bir sihirdir ki şapkadan tavşan da çıkarabilir kelimelerden kan da. İlkinin adı hokkabazlık, ikincisinin adı sanattır

Lamartine, "Sanatçıya iki göz yetmez," diyor. Demek üçüncü bir göze ihtiyaç var, tabiatın objektif resmini değil, manzaranın ne ifade ettiğini görebilmek için. Demek bir kalp gözüne, bir aşk gözüne ihtiyaç var:

Bergson'a göre sanatçı, "Bir şeye aşkla bakabilen kimsedir. " Sanat eseri bu bakıştan doğar. Bu yüzden en büyük sanatkârlar, aynı zamanda en büyük âşıklardır. Aşkın şiddeti ne kadar kuvvetli olursa, sanat eseri de o kadar büyük olur.

Mevlana'nın, "Sen kaplan, testileri hele bir kır; sular nasıl bir yol tutar gider," sözleriyle çağırdığı yer "Aşk" değil midir? Onun kır dediği kaplar nasıl kaplardır ki, kırılması sağlam kalmasından daha iyidir

Sâdi de âşıklar için, "Onların içleri Mescidi Aksa gibi kubbeler ile doludur. Onlar dışardaki duvarları mahsus harap halde bırakmışlardır," demiyor mu? O halde harap duvarlarına kanıp saraydan mahrum kalmak niye. O halde küpe kanıp şaraptan mahrum kalmak niye.

Sevgili Dost,

Eserlerini yalnızca, "Bir sanat eseri olsun," diye verenleri değil, her şeye aşkla bakabilen gözleri tanıyor tarih. O gözlerle manzaralar tablo, gölgeler fotoğraf, kelimeler şiir oluyor Attila İlhan'ın dizelerindeki gözler sevgilinin değil, aşkın gözleridir elbet:

"o gözler ki

çakmaktaki alev

zehirli hançerlerdeki uç

yakut bir avize gibi

yalnızlığımızda dururlar

nereye gitsek gelir bizi bulurlar gelir bizi bulurlar bulurlar. "

Sevgili Dost,

Her eser kadim sanat yapısına konulan yeni bir tuğladır. Bu tuğlanın mevcut yapıya bir şeyler katabilmesi için, en az bütünleşmeye çalıştığı yapı kadar kuvvetli ve saf olması gerekir. Bu gerçekleşmediği takdirde, er geç bütünün ahenginden kopup düşmesi kaçınılmaz olur. Saflık yeni bir ateşle, kuwet gelenekle elde edilir. Saman alevi değil, zaman alevi olmalı.

Sevgili Dost,

Sâdi ne güzel söylemiş:

"Hayattan meyus olanlar, güzel sözler söylerler. Görmez misin ki, kalemin ucu kalemtıraş ile kesilince, kalemin dili daha keskin olur."

Sevgili Dost,

Bir körün parmak uçları kadar hassasına az rastlanır kalbin.

56

Sevgili Dost,

Saat 03.30. Gecenin en koyu olduğu sıralar. Ağustosböcekleri temmuzda da geceye ritmik seslerini hediye ediyorlar. Her an, her yerde bir şeyler oluyor. Ben yazıyorum, hırsız otomobilin kelebek camını kırıyor, kelebek otların içinde uyuyor, otlar toprağa sıkı sıkı yapışıyorlar. Toprak, köklere, tohumlara, taşlara, kemiklere, madenlere, küplere, köstebeklere, yılanlara, solucanlara aynı anda sarılıyor.

Demek etrafımıza çizdiğimiz fasit daireyi bir yerinden kırıp keşfetmek gerekiyor. Keşfetmek gerekiyor ki toprakta, ağaçlardan ve otlardan daha fazla bir şeyi görmek mümkün olsun. "Robinson Crusoe adanın en yüksek, daha doğrusu en iyi görünebilecek noktasını, inatçılıktan, alçak gönüllülükten, korkudan, cahillikten ya da özlemden terk etmemiş olsaydı, kısa sürede mahvolup giderdi; ama gemilere ve onların güçsüz dürbünlerine bel bağlamayıp adasını baştan sona keşfetmeye ve onun zevkini çıkarmaya başladığından beri sağ kalabildi ve sonunda, mantıksal açıdan zorunlu bir sonuç olmasa da, bulunup kurtarıldı," diyor Kafka Aforizmalar'da.

Bu sözü duyan bir kozalak, uçurumun kenarındaki bir çam ağacının tepesinden kopup yuvarlanmaya başlıyor; yitirilen şeylerin istenilen şeylerden çoğu kez daha değerli olduğunu keşfetmek için.

Bir şahin ya da atmaca çevikliğiyle kozalağı tutup kurtarmak niye? Bırakalım gidebileceği en son noktaya ulaşsın. Bir kaya dibinin, bir ağaç dalından ya da gölgesinden daha güzel olmadığını başka nasıl öğrenecek?

Sevgili Dost,

Oruç bir keşiftir; iftar perdeyi yırtar. Gurbet bir keşiftir; sılayla parlar. Küslük bir keşiftir; özlemden ağır bir ceza mı var?

Alain, "Sevmek, sevilen kişinin en iyi taraflarını desteklemek, keşfetmek ve teşvik etmek demektir," diyor Minerva veya Bilgelik'te. Ben de bilgelik, bunu doğal süreci içinde yapmaktır diyorum. Tabii gelişimi durdurmanın, istenilen görüntüyü sağlasa bile, ancak ayağı küçük kalsın diye cendereye sokulan Çinli kızlar kadar sağlıklı olabileceğini düşünüyorum.

Sevgili Dost,

Birbirimizi tanımak için neyi bekliyoruz?

Birbirimizi anlamak için neyi bekliyoruz?

Birbirimize anlatmak için neyi bekliyoruz?

Bak ne diyor Rousseau: "Dostumuzu tanıyabilmek için büyük hadiseleri bekleyeceğiz; o zaman da iş işten geçmiş olacak; çünkü onu tanımak zaten bu hadiseler için lazımdı."

Sevgili Dost,

Sen lazımsın bana ve önemlisin hadiselerden. Çünkü büyük bir olaydır dostluk.

Çok büyük.

57

Sevgili Dost,

Mektubunda seni eleştirmemi istiyorsun. Sahi bunu gerçekten istiyor musun? Çünkü insanlar çoğu kez, onaylanmak için danışır; alkışlanmak için beğeninize (tenkidinize değil) sunarlar düşüncelerini. Kendisine danışılan kimse de çoğu kez gerçek düşüncesini söylemez. Karşısındaki insana sevimsiz görünmek istemez çünkü. Kimi zaman da bu insan onun gerçekten sevdiği biridir ve o bu sevgiyi kaybederim korkusuyla kaşık kaşık acı şurup içireceğine, kaşık kaşık bal yedirir dostuna.

Sevgili Dost,

Zihninin bir arı kovanı gibi dolup boşaldığım görüyorum. Seni rahatlatmak için bütün arılarım üstüme alabilirim. Ama sen gerçekten istiyor musun bunu? O halde benim göndereceğim birkaç arının iğnesine de sen sabret. Çünkü ben dostlarıma bal yedirmiyor; bal yiyen arılar gönderiyorum.

"Kafası bir sürü düşüncelerle dolup taşan herkesin, bir başkasıyla görüşüp tartışmakta zekasının da kavrayışının da aydınlığa kavuştuğu, güçlendiği su götürmez bir gerçektir. Bu durumda insan düşüncelerini daha kolay evirir, çevirir, daha bir çeki düzene sokar, söze döküldüklerinde nasıl bir biçime girdiklerini görür; kısacası yalnız başına olabileceğinden daha akıllı olur; hem de bütün gün düşünerek değil, birkaç saat görüşerek." Böyle demiş Bacon, böyle demiş de seninle değil birkaç saat, birkaç dakika bile görüşmek ne mümkün! Demek ki zarflarda buluşacağız. Yaşasın mürekkep!

İşte birinci arımı gönderiyorum ve omzuna konuyor. Korkma hemen batırmayacak iğnesini. Önce Pisagor'un "cor no edito" sözünü hatırlatacak. "Yüreğini yeme!" diyecek sana. Pencereleri açılarak havalandırılmayan bir ev, ağır ağır örümceklerini karşılamaya başlar. Kapağı açılmayan küp de yosunlara kucak açar. O halde aç pencereleri. Yeme yüreğini!

İşte ikinci arımı gönderiyorum. O da omzuna konuyor. Konar konmaz da batırıyor iğnesini: "Âlemin bana yaptığı, ne kadar müthiş olursa olsun, benim bana yaptığım daha müthiştir."1

Canın yanıyor değil mi? Çünkü insan en son kendine kızar. Çünkü çoğu kez duygularını ve arzularım kendinden bile kamufle eder Düşman uçakları görmesin diye otların ve ağaçların rengine boyanan silahlar gibi örter üstünü başka renklerle. En vahşi arzularına, en masum giysileri giydirir.

Can havliyle, "Sen beni tanımıyorsun," dediğini duydum. Demek öyle! O zaman üçüncü arımı karşılamaya hazır ol ve kulağına Konfüçyüs'ten öğrendiği şu sözü fısıldamasını bekle: "İnsanların beni tanımamış olmalarından dolayı müteessir olmam. Ben onları tanımadığım için üzülürüm." Ardından, "Ama haklıyım ben. Yaptıklarımın bir sebebi olmalı. Çok katısın! Anlamıyorsun!" diye bağırıp kovala kulağındaki arıyı. Ve dördüncü arı sana doğru uçarken yolda üçüncü arıyla karşılaşsın, sonra şöyle desin ona: "Madem ki, teselli için yapacak bir şeyleri yoktur, bırakın kendilerini haklı görsünler!"2

Sevgili Dost,

Seni gerçekten sevenleri, tatlı sözlerle seni onaylayanların içinde değil, arılarını sana gönderenlerin içinde ara. Sakın sözlerime kızıp da aynayı kırma. Antik bir Osmanlı aynasının üzerindeki şu kelimelere kulak ver:

"İtme mir'âtı şikeste, seni yüz surete kor."

Kırma aynayı, o da seni yüz parça eder.

Sevgili Dost,

Çinliler, "Balık tutulunca ağ unutulur," diyorlar.

Beni unutma!

1. Oscar Wilde

2. Andre Gide.

61

Sevgili Dost,

Son dikişi atan cerrah, son oku fırlatan savaşçı, son bakraç suyu çeken bahçıvan, son sandalyeyi tekmeleyen cellat, son haberi okuyan spiker, son duayı yapan mahkûm, son düğümü çözen balıkçı, son gemiyi yakan fatih, son elbiseyi deneyen müşteri, son provayı yapan terzi, son kâğıdı çeken kumarbaz, son ağacı kesen oduncu, son köleyi parçalayan aslan, son yap-boz parçasını yerine koyan çocuk, son yaprağı yere bırakan ağaç, ellerini omzuma koydu; bu altmış birinci mektubun fotoğrafıydı. Kalbi ipe değen koşucuyla, topukları yere değen paraşütçü bu fotoğrafa giremediler çünkü bitirmenin sevincini yaşamışlardı. Oysa bitiş çizgisinde koca bir gölge, oysa iniş noktasından uzağa atmış rüzgâr, sevinç hangi akla hizmet etmede, en üst dalda yanıp dururken, kopartmışlar ayı dün gece.

Hâlbuki ay, Yemen'deki askerin son sığınağıydı. Çölün sokakları yoktu ve postacılar adres ararken delirmişlerdi. Gidenin gelmediği yere şimdi kim yazacaktı? Yemen'deki asker bağırdı; öyle bağırdı ki, kumların içinden yılanlar, akrepler ve kertenkeleler fırladılar; fırladılar ve bu sesin sahibi için dua ettiler. Yemen'deki asker telgrafın tellerini kurşunlayamazdı, çünkü göğe baktığında gördüğü yalnız yıldızlar ve aydı. Evet, aydı! İşte o zaman muhayyilesi elinden sıkıca tuttu. İşte o gece Yemen'deki asker kalbine sesini duyurdu. Ay o kadar büyüktü ki, çöl çok küçük kaldı. Ay o kadar parlaktı ki, çöl kendini seyre daldı. Ay o kadar yakındı ki, Yemen'deki asker mırıldandı:

"Şimdi bakıyor mudur o da?"

Bakıyordur; çünkü ayın parlaklığı birden artmış ya da Yemen'deki askere öyle gelmişti. Artık geceleri iple çekiyor, kumların üstüne sırtüstü uzanıp gözünü aya dikiyordu. "Bakıyordur."

Gümüş tepsinin ayırdığı iki şehir birbirine doğru süzülüyor, yeni yıkanmış ceviz ağaçları çöle düşerken, aylardır su yüzü görmemiş hurma ağaçları Boğaz'ın tepelerine dökülüyordu. İstanbul'da kum fırtınası çıkarken, Yemen'de Türk kahvesi içiliyor, çölde balıklar yüzerken, Boğaz'da kelimeler kuruyordu. Yemen'deki asker eline ne geçerse tepsiye diziyor, anlatacak şeyleri gittikçe azalıyordu. Gündüzün sıcağını, gecenin ayazını, kum tepelerini, siyah yaşmaklı Bedeviler'i, sıcağı emen çamurdan evleri, korkuları, silahları, ölümleri, özlemleri, akrepleri ve çadırları göndermiş, karşılığında Boğaz'ın rüzgârlarını, Yedikule'nin çığlıklarını, Büyükada'nın faytonlarını, Üsküdar'ın çeşmelerini almıştı. Yemenli asker bir süre sonra tepsiye koyacak bir şeyi kalmayacak diye korkuyor, geceleri aniden yatağından fırlayıp kumların üstünde saatlerce koşuyor, bir Bedevi her seferinde siyah kıldan çadırını aralayıp askerin toz bulutu içerisindeki gölgesini izliyor, yere kapaklandığında gözlerini yumup başını tekrar çadırının içine çekiyordu.

* * *

Göğsü yırtılmış askerin tepesinde bir hemşire gibi duruyordu ay. Pamuğuyla dudaklarına su damlatıyordu. Sabaha kadar ayrılmayacaktı başından ya da askere öyle geliyordu. Oysa çadır aralanmış, çıplak ayaklar kuma değmiş, güneş kumların altından homurdanmaya başlamıştı. O da ne, kararmıştı ay.

Asker görmeye çalıştı ayı. Elini alnına siper etti, gözlerini kıstı, bütün dikkatini karanlığa yoğunlaştırdı ve gördü. Bu Bedevi'nin siyah yüzüydü; dudakları bir yere yetişmek ister gibi telaşla koşuyordu. Yemenli asker, konuşmasından hiçbir şey anlamadığı Bedevi'nin yardımına geldiğini anladı. Telaşla koşturan dudakların yetişmek istediği cümle şu olmalıydı: "Bana İstanbul'u anlat!" Asker, Bedevi'nin yüzüne bakıp gülümsedi. Bu cümleyi bir yerden hatırlıyordu.

Sevgili Dost,

Sana bu satırları ayı koparılmış bir göğün altında yazıyorum. Aşılı bir omuz gibi yeri hâlâ duruyor Nerede yaşadığını bilmiyorum. Altmış birinci mektup kefareti ödüyor